# Lekcja 1 – Markdown lekki język znaczników

## Spis treści

[[_TOC_]]

## Wstęp

Obecnie powszechnie wykorzystuje się języki ze znacznikami do opisania dodatkowych informacji
umieszczanych w plikach tekstowych. Z pośród najbardziej popularnych można wspomnieć o:

1. <b>html </b> – służącym do opisu struktury informacji zawartych na stronach internetowych,
2. <b>Tex</b> (*Latex*) – poznany na zajęciach język do „profesjonalnego” składania tekstów,
3. <b>XML</b> (*Extensible Markup Language*) - uniwersalnym języku znaczników przeznaczonym do
reprezentowania różnych danych w ustrukturalizowany sposób.

Przykład kodu html i jego interpretacja w przeglądarce:

```html
<!DOCTYPE html>
<html>
<head>
<meta charset="utf-8" />
<title>Przykład</title>
</head>
<body>
<p> Jakiś paragraf tekstu</p>
</body>
</html>
```
![image](PTI4_1.jpg)

Przykład kodu Latex i wygenerowanego pliku w formacie pdf

![image](PTI4_2.jpg)

```latex
\documentclass[]{letter}
\usepackage{lipsum}
\usepackage{polyglossia}
\setmainlanguage{polish}
\begin{document}
\begin{letter}{Szanowny Panie XY}
\address{Adres do korespondencji}
\opening{}
\lipsum[2]
\signature{Nadawca}
\closing{Pozdrawiam}
\end{letter}
\end{document}
```

Przykład kodu XML – fragment dokumentu SVG (Scalar Vector Graphics)

```html
<!DOCTYPE html>
<html>
<body>
<svg height="100" width="100">
<circle cx="50" cy="50" r="40" stroke="black" stroke-width="3" fill="red" />
</svg>
</body>
</html>
```
![image](PTI4_3.jpg)


<p>W tym przypadku mamy np. znacznik np. <circle> opisujący parametry koła i który może być
właściwie zinterpretowany przez dedykowaną aplikację (np. przeglądarki www).</p>
Jako ciekawostkę można podać fakt, że również pakiet MS Office wykorzystuje format XML do
przechowywania informacji o dodatkowych parametrach formatowania danych. Na przykład pliki z
rozszerzeniem docx, to nic innego jak spakowane algorytmem zip katalogi z plikami xml.

```do
$unzip -l test.docx
Archive: test.docx
Length Date Time Name
--------- ---------- ----- ----
573 2020-10-11 18:20 _rels/.rels
731 2020-10-11 18:20 docProps/core.xml
508 2020-10-11 18:20 docProps/app.xml
531 2020-10-11 18:20 word/_rels/document.xml.rels
1421 2020-10-11 18:20 word/document.xml
2429 2020-10-11 18:20 word/styles.xml
853 2020-10-11 18:20 word/fontTable.xml
241 2020-10-11 18:20 word/settings.xml
1374 2020-10-11 18:20 [Content_Types].xml

```

Wszystkie te języki znaczników cechują się rozbudowaną i złożoną składnią i dlatego do ich edycji
wymagają najczęściej dedykowanych narzędzi w postaci specjalizowanych edytorów. By
wyeliminować powyższą niedogodność powstał <b>Markdown</b> - uproszczony język znaczników
służący do formatowania dokumentów tekstowych (bez konieczności używania specjalizowanych
narzędzi). Dokumenty w tym formacie można bardzo łatwo konwertować do wielu innych
formatów: np. html, pdf, ps (postscript), epub, xml i wiele innych. Format ten jest powszechnie
używany do tworzenia plików README.md (w projektach open source) i powszechnie
obsługiwany przez serwery git’a. Język ten został stworzony w 2004 r. a jego twórcami byli John
Gruber i Aaron Swartz. W kolejnych latach podjęto prace w celu stworzenia standardu rozwiązania
i tak w 2016 r. opublikowano dokument RFC 7764 który zawiera opis kilku odmian tegoż języka:
* CommonMark,
* GitHub Flavored Markdown (GFM),
* Markdown Extra.

## Podstawy składni

Podany link: https://github.com/adam-p/markdown-here/wiki/Markdown-Cheatsheet zawiera opis
podstawowych elementów składni w języku angielskim. Poniżej zostanie przedstawiony ich krótki
opis w języku polskim.

### Definiowanie nagłówków

<p>W tym celu używamy znaku kratki</p>
<p>Lewe okno zawiera kod źródłowy – prawe -podgląd przetworzonego tekstu</p>

![image](PTI4_4.jpg)

### Definiowanie list

![image](PTI4_5.jpg)

<p>Listy numerowane definiujemy wstawiając numery kolejnych pozycji zakończone kropką.</p>
<p>Listy nienumerowane definiujemy znakami: *,+,-</p>

### Wyróżnianie tekstu

![image](PTI4_6.jpg)

### Tabele

![image](PTI4_7.jpg)

Centrowanie zawartości kolumn realizowane jest poprzez odpowiednie użycie znaku dwukropka:

### Odnośniki do zasobów

[odnośnik do zasobów](www.gazeta.pl)
[odnośnik do pliku](LICENSE.md)
[odnośnik do kolejnego zasobu][1]
[1]: http://google.com

### Obrazki


\![alt text]\(https://server.com/images/icon48.png "Logo 1") – obrazek z zasobów internetowych

\[](logo.png) – obraz z lokalnych zasobów</p>

### Kod źródłowy dla różnych języków programowania

![image](PTI4_8.jpg)

### Tworzenie spisu treści na podstawie nagłówków

![image](PTI4_9.jpg)

### Edytory dedykowane

Pracę nad dokumentami w formacie Markdown( rozszerzenie md) można wykonywać w
dowolnym edytorze tekstowym. Aczkolwiek istnieje wiele dedykowanych narzędzi
1. Edytor Typora - https://typora.io/
2. Visual Studio Code z wtyczką „markdown preview”

![image](PTI4_10.jpg)

## Pandoc - system do konwersji dokumentów Markdown do innych formatów

<p>Jest oprogramowanie typu open source służące do konwertowania dokumentów
pomiędzy różnymi formatami.</p>
<p>Pod poniższym linkiem można obejrzeć przykłady użycia:</p>
<p>https://pandoc.org/demos.html</p>
<p>Oprogramowanie to można pobrać z spod adresu: https://pandoc.org/installing.html</P>
<p>Jeżeli chcemy konwertować do formatu latex i pdf trzeba doinstalować oprogramowanie
składu Latex (np. Na windows najlepiej sprawdzi się Miktex https://miktex.org/)</p>
<p>Gdyby podczas konwersji do formatu pdf pojawił się komunikat o niemożliwości
znalezienia programu pdflatex rozwiązaniem jest wskazanie w zmiennej środowiskowej
PATH miejsca jego położenia</p>

![image](PTI4_10B.jpg)
![image](PTI4_11.jpg)
![image](PTI4_12.jpg)

<p>Pod adresem (https://gitlab.com/mniewins66/templatemn.git) znajduje się przykładowy plik
Markdown z którego można wygenerować prezentację w formacie pdf wykorzystując
klasę latexa beamer.</p>
<p>W tym celu należy wydać polecenie z poziomu terminala:</p>
<p>$pandoc templateMN.md -t beamer -o prezentacja.pdf</p>